\subsection*{Dashboards de datos en realidad virtual}

En este estudio se presenta un experimento controlado que compara dos enfoques de visualización de datos: un panel de visualización en 2D utilizando \kibana frente a una visualización inmersiva en realidad virtual (RV) utilizando \babia. Se exploran los beneficios y desafíos asociados con la visualización de datos en RV y se investiga su efectividad y eficiencia en la comprensión y análisis de datos relacionados con el desarrollo de software. \kibana es una herramienta popular utilizada para visualizar datos, mientras que \babia es una herramienta desarrollada por Bitergia y la Universidad Rey Juan Carlos que permite la visualización de datos en 3D tanto en pantallas como en dispositivos de RV. El experimento se realizó con la participación de 32 personas de diferentes ámbitos, tanto académicos como industriales, y se evaluaron la corrección de las respuestas y el tiempo necesario para responder en ambos entornos. Las contribuciones de este capítulo incluyen la investigación de la efectividad y eficiencia comparativa de la visualización en RV y en 2D en pantalla para la comprensión de datos de ingeniería de software, el uso de un diseño de experimento registrado previamente para garantizar la transparencia y reproducibilidad, y la colaboración con la industria para desarrollar preguntas personalizadas y utilizar datos del mundo real, proporcionando información valiosa sobre el potencial de la visualización en RV en el análisis de datos de desarrollo de software.

Se realizará un experimento controlado siguiendo los estándares de ACM SIGSOFT, que involucra a 32 participantes realizando tareas en dos entornos: pantalla y realidad virtual. Las variables principales medidas son el tiempo y la corrección de las respuestas, y se utilizan auriculares Oculus Quest 2 y un navegador web para los respectivos entornos. Los participantes deben hablar en voz alta durante el experimento, y se graba un video para verificar las respuestas y el tiempo. Se utilizan dashboards de \kibana y escenas de realidad virtual \babia para proporcionar visualizaciones de datos, y se emplean herramientas como \grimoirelab y \elasticsearch para recuperar y procesar datos de repositorios. Los dashboards de \kibana se han validado previamente por clientes de Bitergia para garantizar su idoneidad en tareas de análisis de datos.

\textbf{Experimento. } Se siguieron las pautas de informe propuestas por Jedlitschka \etal~\cite{Jedlitschka} para garantizar una presentación integral y transparente de nuestra metodología experimental. El objetivo principal del experimento es evaluar si la visualización de procesos de desarrollo de software, específicamente métricas relacionadas con la revisión de código moderna y la gestión de problemas, es igualmente efectiva y satisfactoria cuando se presenta en escenas de realidad virtual (RV) en comparación con pantallas 2D tradicionales. Nuestro experimento involucró a 32 participantes tanto de la academia como de la industria. Dividimos aleatoriamente a los participantes en cuatro grupos de ocho personas, presentando tareas en un entorno con un grupo de datos y luego repitiendo las mismas tareas en el otro entorno con otro grupo de datos distintos.

La pregunta de investigación principal de nuestro estudio es:

%\begin{quote}
%                                                                                                                                                                           {\em "¿La comprensión de los procesos de desarrollo de software, a través de la visualización de sus métricas, es al menos tan buena como en las pantallas 2D cuando se presenta en escenas de RV?"}.
%\end{quote}

Detalles de las tareas y procedimiento se encuentran en la Sección~\ref{10-mus:sec:experiment}.

\textbf{Resultados.} Los resultados de este experimento comparativo entre \babia en un entorno de realidad virtual (VR) y \kibana en un entorno en pantalla sugieren que ambos son igualmente efectivos en términos de corrección y tiempo de finalización en tareas de visualización de datos. A pesar de algunos comentarios favorables hacia \kibana debido a su familiaridad, la diferencia en el rendimiento no es significativa. Se plantea la posibilidad de que, a medida que los entornos de VR se vuelvan más comunes y los usuarios se familiaricen más con esta tecnología, los resultados puedan inclinarse hacia VR en el futuro. También se observa que los participantes mejoraron su desempeño en la segunda ronda de tareas, independientemente del entorno. Se destaca la ventaja del entorno de VR en términos de inmersión y control, pero se sugiere investigar cómo aprovecharlo de manera más efectiva en futuros experimentos. Este estudio proporciona una base para futuras investigaciones y desarrollo de aplicaciones de visualización de datos en entornos de VR. Más detalles sobre los resultados y experimento en el Capítulo \ref{chap:dashboardscreenvr}.
